紅底偽中立學棍沈旭輝又落毒 九曲十三彎咁詭辯吹奏功能組別同威權統治

反民主國際大潮：菁英主義Vs哈比人
發文者為 沈旭暉
網絡時代剛開始時，主流輿論預言這是摧毀威權政體的最後一根稻草，但正如本欄不斷強調，「威權政體＋大數據＝無敵天下」，大趨勢卻是民主制度大規模退潮，不少老牌民主國家也百病叢生。研究這趨勢的著作當中，美國喬治城大學政治學者布倫南 (Jason Brennan) 2016年出版的《反民主》(Against Democracy)，出版後激起連串學術論爭，可謂箇中佼佼者。不過他主張以菁英主義抗衡民粹，雖然說出不少傳統精英的心聲，卻是不可能的夢魘。

為何民主走向民粹？

政治學有所謂「多數人的暴政」理論，指民主政體由一群只以各自利益為依歸的民眾主導時，由於他們對公共事務欠缺識見，經常被簡單的情緒左右，依從「少數服從多數」原則，多數人不單會對少數人壓迫，作出的決定，更往往損害社會長遠利益。所以成熟的民主，必須有機制保護少數的權益，過程中也應該催生共識，而不是零和。布倫南對民主的觀點，主要呼應上述說法，並進一步指出民主要有效運作，民眾必須具備以下條件：

(1) 掌握充足資訊，作為決定和行動的依據：
(2) 決定和行動以理性主導，不偏不倚地評估和判斷接收的資訊；
(3) 作出決定時，能避免盲從和系統性錯誤；
(4) 能意識到自己的限制，並能持續吸收新資訊，去修正自己可能的偏差。
這些理論，是不少大學的哲學101課程入門，然而知易行難，相當「離地」。布倫南認為，在現今民主政治中，即使是老牌民主國家，也鮮有民眾符合上述要求。為了方便形象化解釋理論，他將現今民主政治下參與政治事務的選民，根據《魔戒》術語，分為三類：

(1)「哈比人」 (Hobbits)：他們最無知、掌握的資訊最少，容易被政客煽動，對其主張盲目支持；
(2)「政治流氓」 (Hooligans)：他們雖然掌握了較多的資訊，但完全以個人利益、信念作為決定和行動的依歸，不惜為此罔顧事實和真相；
(3)「瓦肯人」 (Vulcans)：他們掌握充足的資訊，能基於客觀事實作出政治決定和行動，不受個人情緒、觀點或偏好影響。
「瓦肯人」是布倫南眼中的最理想選民，但現實中，自然是「哈比人」和「政治流氓」佔大多數，令民主政治變得充滿偏見，容易被民粹左右。

布倫南認為，民主政治淪落至此，完全是選民的人性體現。對一般民眾來說，政治是「離地」的，他們只關心與自己切身利益攸關的事物，但面對自身利益相關的事情，卻往往已有特定觀念和立場，並經常為情緒左右，容易忽視客觀事實。結果，選民往往因為自己的認知偏差（cognitive bias），作出不理性的政治決定，這些決定固然未必對國家有正面結果，即使是對本人長遠利益，也不見得符合。就算民主政治有各種公共參與和審議機制，基於人性，其實也無法帶來預期效果，只會引致無休止的爭論，進而令民眾得到政治無力感，得出「我討厭政治」的結論。加上現今民主制度大多是零和遊戲，不同陣營的選民處於敵對狀態，他們為了勝出，容易成為「公民敵人」 (civic enemies)、被政客煽動，令民主走向民粹。只要隨便到一個網絡討論區，查看和任何政治有關的「討論」，就最容易看到人性的這一面。

知識菁英制的民主是否可行？

那可以怎樣？布倫南指出，如果政治的目的，是要為社會帶來更好的結果或變化，現時的民主政治只有反效果。他提出以「知識菁英制」(epistocracy)代替一人一票的普選，讓「瓦肯人」擔起管治國家的職責──這令人想起新加坡人民行動黨強調的「賢人政治」 (meritocracy)。後來他又在《萬古》(AEON)雜誌發表一篇名為「投票權應限制在有知識的人中」的文章，進一步闡述他眼中的「知識菁英制」。

所謂「知識菁英制」，據他本人所言，並非要否定民主政治，而是在現時民主制度賦予所有公民平等選舉權和被選舉權的基礎上，根據公民自身的知識和能力，分配各自的政治權力。換句話說，在上述設定，雖然所有公民都有平等的選舉和被選舉權，但在治理國家的決策範疇，只應由具備足夠知識和能力的人承擔，從而達到「克服民主制度的弊端，縮減無知者的權力，增加智者的權力」的目的。布倫南也再三強調，這制度「並不等同於精英、技術官僚和哲人王的統治，它是一個改良民主的方式，目的不過是避免知者被無知者所拋棄。」

那麼誰是「知識菁英」？布倫南的提議，有趣地和香港的功能組別選舉異曲同工。例如他想到要公民通過「基礎政治知識測試」，那樣雖然政府能賦予所有公民基礎投票權，但通過基礎政治知識測試的公民，會擁有更大權。他又建議政府維持以民主方式制定法律、作政策決定的同時，應保留專家或具相關專業知識的人，否決相關法律和政策的權力。相關理論，其實港英時代的理論家，超前了數十年。

不少論者對布倫南提出對的民主批判深有同感，但對於這「知識菁英制」，都認為完全不具備可操作性。例如亞利桑那大學的克里斯提諾 (Thomas Christiano)認為，布倫南只著眼於微觀分析選民的意向和行為模式，忽視了民主政治在西方歷史發展的成就，也未能論證為何「知識菁英制」更優勝；桑恩 (Valerie Soon)批評布倫南過份樂觀看待知識對正確政治決定和行動的重要性，認為歷史上的無數經驗，卻引證了具備知識的人會為國家帶來毀滅性決定，帶來「永久的不公義」；哥倫比亞大學政治學者艾略特 (Kevin J. Elliot )也指出，布倫南忽視了一般民眾能通過不同「捷徑」 (shortcut)，在有限時間獲取公共事務資訊，並非所謂的「哈比人」。

最弔詭的是，要落實所謂「知識菁英制」，不可能靠民主原則，只可能靠威權政體。早前出席一個演講，一位學生問：「你常說今天的威權政體依靠民粹反菁英，但統治者不是菁英嗎？」自然是的。威權政體必然會建立一個有趣的金字塔，最頂層是超然的「半神」菁英，最基層是所謂「哈比人」和「政治流氓」，利用後者的反菁英情緒，打擊中層的「瓦肯人」。在這個體制，管治者確是知識菁英，但絕不是施行「知識菁英制」，只是落實我們多次介紹的「威權政治2.0」模式。放眼四顧，一目瞭然。

前面拋書包冇問題呀
但功能組別選民邊忽'通過「基礎政治知識測試」'
仲有幾撚多公司票
佢地大權啲係因為有更高既'政治知識'咩屌你屎忽
選出黎既又係咪菁英，就算係，班友投票嗰陣係考慮政治定真係用專業知識？

最後嗰段，膠都費事俾
你班撚樣成日用黎打丁既坡仔都玩全民投票啦

佢一向都崇尚新加坡式民主，但人地係主權獨立的國家，香港只係二次殖民地，邊有得比

喂
連登仔唔好鐘意精英制咩

嗰機制係真係叻先做到既先好叫精英制
功能組別嗰啲叫圍爐制
至少冇咗公司票先

而家香港話事個啲
其實都係香港嘅精英嚟

奶共精英

如果奶共、靠祖蔭都是精英的話

香港嘅精英九七前後差唔多都係同一班人

結果出黎既人可能都算係精英
但制度上佢哋唔係靠能力而係靠舐共
佢地出到嚟既投票係考慮建制既政治利益，而唔係靠專業知識為香港打算
哩個制度根本唔係quote嗰條教授講既精英制
所以Mk輝成篇文只講能力而唔講incentive 問題

制度變，人既行為就變
有精英既知識而只作出契弟既行為
都係契弟
參考例子雷xx,湯xx

唔係班精英主動跪低
真係逼到佢哋跪咩

其實要考左試先有得投票都好呀
一班盲毛藍絲即刻收皮
我諗當年嘅功能組別真係想做到佢講嘅效果
只係而家個制度已經腐朽到變成利益輸送嘅工具

不過實行上其實都有問題
第一明顯違反基本法
第二點樣考？ 上網考可以出貓，試場考又太麻煩
第三個database係政府度
佢要出術嘅話仲恐怖
佢如果好似中共咁掌握到每個人嘅資訊嘅話大可以揀人黎比投票權完全可以操控賽果

功能組別甚至直選，你唔聽話下次就冇你份
聽話幾垃圾第一選都贏到
仲有逼人跪低哩方面，全地球有邊個好似中共做到咁盡

其實要考左試先有得投票都好呀

投票係認受性, 遵守遊戲規則, 願賭服輸, 達至用不流血方式去改變利益分配啫